---
title: Bifurcar e Ramificar
description: Aqui estão os passos de tudo o que é necessário fazer no git para colaborar.
---

Posteriormente será necessário criar um fork do projeto para o vosso repositório no Bitbucket.

Deverão aceder ao [repositório](https://bitbucket.org/nunocasteleira_switch/switch-wiki/) e
partindo do pressuposto que estão com sessão iniciada na vossa conta realizar os seguintes passos:

## Fork

![Abrir Painel lateral](../colaborar/1-painel-lateral.png)

![Fork this repository](../colaborar/2-fork.png)

## Clone

![Clone this repository](../colaborar/3-git-clone.png)

Depois de obter este link em cima, deverão usá-lo na linha de comandos (não esquecer de verificar em que diretório
estamos a trabalhar na linha de comandos para saber onde o repositório será alojado) para clonar o repositório.

# Git branch

Antes de fazermos qualquer alteração, deverás criar um `branch`para o teu trabalho.

Para isso deverás, na linha de comandos (certifica-te que estás na pasta do projeto):

```bash
git branch <nome-do-branch> # criar o branch
git checkout <nome-do-branch> # mover-te para o branch
```

É aconselhado que o branch tenha o nome do que quererás adicionar ao site (i.e. que seja descritivo).

De seguida, deverão criar o ficheiro necessário para que tudo funcione, através do comando:

## Deploy

```bash
npm install
```

Depois de estar concluído poderão iniciar o servidor no vosso computador, através do comando:

```bash
gatsby develop
```

Em princípio, no final da build deverá aparecer a seguinte mensagem:

```bash
You can now view switch20-wiki in the browser.
⠀
  http://localhost:8000/
⠀
View GraphiQL, an in-browser IDE, to explore your site's data and schema
⠀
  http://localhost:8000/___graphql
⠀
Note that the development build is not optimized.
To create a production build, use gatsby build
```

Deverá dar-vos um link para poderem visualizar o site, que por defeito é [http://localhost:8000](http://localhost:8000).
